\section{5-Philosophen}
\label{a6-3}

\minisec{Formalisierung}
Das 5-Philosophen Problem wurde wie folgt in Maude implementiert.
\begin{lstlisting}
mod DINING-PILOS is
  including NAT .
  including MODEL-CHECKER .
  including LTL-SIMPLIFIER .
  including SATISFACTION .
  
  sorts Philosoph Mode Proc Fork Conf .
  subsorts Fork Proc < Conf .
  
  subsort Conf < State .
  op eat : Philosoph -> Prop .
  op think : Philosoph -> Prop .
  op wait : Philosoph -> Prop .
  var Phil : Philosoph .
  var C : Conf .
  var P : Prop .
  var N M : Nat .
  
  op phil : Nat -> Philosoph .
  op fork : Nat -> Fork .
  eq fork( 5 ) = fork( 0 ) .
  
  ops eating thinking : -> Mode .
  op none : -> Conf .
  op __ : Conf Conf -> Conf [assoc comm id: none] .
  op [_,_] : Philosoph Mode -> Proc .
  
  eq [Phil, eating] C |= eat(Phil) = true .
  eq [Phil, thinking] C |= think(Phil) = true .
  eq C |= P = false [owise] .
  
  crl [get] : fork( N ) fork( M ) [phil( N ), thinking]
                => [phil( N ), eating]
                if M == N + 1  or (M == 0 and N == 4).
  rl [put] : [phil( N ), eating]
                => fork( N ) fork( N + 1 ) [phil( N ), thinking] .
  
  op initial : -> Conf .
  eq initial = fork(0) fork(1) fork(2) fork(3) fork(4)
               [phil(0), thinking] [phil(1), thinking] [phil(2), thinking]
               [phil(3), thinking] [phil(4), thinking] .
endm
\end{lstlisting}
Dabei existieren für jeden Philosophen die Zustände $S_{phil} = \{eating, thinking\}$.
Die Philosophen $phil_i$ und Gabeln $fork_i$ sind mit $i \in \{0, \dots 4\}$ durchnummeriert.
Dementsprechend besteht jeder Zustand aus einem Tupel $(phil_i, s)$, wobei $s \in S_{phil}$.
Die Gabeln sind entsprechend als kritische Resource modelliert.
Weiterhin wurden Lables eingeführt, die es erlauben zu prüfen, ob ein bestimmter Philosoph gerade isst ($eat(phil(i))$) oder denkt ($think(phil(i))$).

\minisec{LTL-Formeln}
Die Eigenschaften wurden formalisiert:
\begin{itemize}
  \item $\phi_1 = \diamond eat(phil(0))$
  \item $\phi_2 = \diamond eat(phil(0)) \wedge \diamond eat(phil(1)) \wedge \diamond eat(phil(2)) \wedge \diamond eat(phil(3)) \wedge \diamond eat(phil(4))$
  \item $\phi_3 = \square \neg eat(phil(0))$
  \item $\phi_4 = \square(\neg eat(phil(0)) \vee \neg eat(phil(1)) \vee \neg eat(phil(2)) \vee \neg eat(phil(3)) \vee \neg eat(phil(4)))$
\end{itemize}

\minisec{Überprüfung mit Maude}
Die Formeln wurden wie folgt mit dem beschriebenen Modell an Maude übergeben:
\begin{lstlisting}
(*@$\phi_1$: @*)red modelCheck(initial, <> eat(phil(0)) ) .
(*@$\phi_2$: @*)red modelCheck(initial, (<> eat(phil(0))) /\ (<> eat(phil(1))) /\ (<> eat(phil(2)))
     /\ (<> eat(phil(3))) /\ (<> eat(phil(4))) ) .
(*@$\phi_3$: @*)red modelCheck(initial, [] ~ eat(phil(0)) ) .
(*@$\phi_4$: @*)red modelCheck(initial, []((~ eat(phil(0))) \/ (~ eat(phil(1))) \/ (~ eat(phil(2)))
     \/ (~ eat(phil(3))) \/ (~ eat(phil(4)))) ) .
\end{lstlisting}
Dabei ergab sich folgendes:
\begin{itemize}
  \item $\phi_1$: Es wird ein Pfad gefunden, in dem Philosoph 0 nie essen kann. Dabei ist Philosoph 3 die ganze Zeit am essen und Philosoph 1 isst und denkt zyklisch.
  \item $\phi_2$: Es wurde der selbe Pfad wie für $\phi_1$ gefunden.
  \item $\phi_3$: Es wurde ein Pfad gefunden, in dem Philosoph 0 abwechselnd isst und denkt. Somit bekommt er immer wieder etwas zu essen.
  \item $\phi_4$: Es wurde kein Pfad gefunden, in dem ein Philosoph nie etwas zu essen bekommt.
\end{itemize}